# 容斥原理

## 经典容斥问题

$$
|\bigcup_{i} A_i| =\sum_{i=1}(-1)^{i-1}\sum_{|p|=i}|\bigcap_{j=1}^i A_{p_j}|
$$

**证明**
$$
\forall a\in \bigcup_{i} A_i, f(a)=1
$$

$$
\sum f(a)=|\bigcup_{i} A_i|
$$

$$
\sum_{i=1}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}=1
$$

$$
\therefore f(a)=\sum_{i=1}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}
$$

---

**几个集合交并的对应关系：**
$$
\bigcup A_i = U-\bigcap \overline {A_i}
$$

$$
\bigcap A_i = U-\bigcup\overline{A_i}
$$

---

## 异或容斥

$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^n a_i \binom{n}{i} &= n\%2\\
a_i&=(-2)^{i-1}
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
f_k(n)=\sum_{i=1} a_{ki} \binom{n}{i} \\
a_{ki}=(-k)^{i-1}\\
\end{align*}
$$


$$
\begin{align*}
g_k(n)&=g_k(n-2)*(n-1)+g_k(n-1)*(n-2)\\
f_k(n)&=(-1)^{n-1}g_k(n)\\
\end{align*}
$$

$$
f_k(n)=-k^{-1}((1-k)^n-1)
$$

---

## 反演

$$
f(n)=\sum_{i=0}^n a_{ni} g(i)\iff g(n)=\sum_{i=0}^n b_{ni}f(i)
$$

**充分条件：**
$$
\begin{align*}
\sum_{i=j}^na_{ni} b_{ij}&=[j==n]\\
\sum_{i=j}^nb_{ni} a_{ij}&=[j==n]
\end{align*}
$$
**证明：**
$$
\begin{align*}
f(n)&=\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^i a_{ni}b_{ij}f(j)\\
&=\sum_{j=0}^n f(j)\sum_{i=j}^na_{ni} b_{ij}
\end{align*}
$$
当$\sum_{i=j}^na_{ni} b_{ij}=[i==n]$时
$$
\sum_{j=0}^n f(j)[j==n]=f(n)
$$
反之亦然

Q. E. D.

---

## 二项式定理

$$
(a+b)^n=\sum_{i=0}^n \binom{n}{i}a^ib^{n-i}
$$

## 广义二项式定理

$$
\begin{align*}
(x+y)^{\alpha} &= \sum_{k=0}^\infty \binom{\alpha}{k} x^{\alpha-k}y^k \\
\binom{\alpha}{k} &= \frac{\prod_{i=0}^{k-1}\alpha-i}{k!}
\end{align*}
$$

**证明：**

设$f(x)=x^\alpha$，$g(x)=x+y$ ，$h(x)=f(g(x))=(x+y)^\alpha$

由**链式法则**可知：
$$
h^{(k)}(x)=(\prod_{i=0}^{k-1} \alpha-i)(x+y)^{\alpha-k}k>0
$$
**泰勒展开：**
$$
\begin{align*}
h(x)&=\sum_{k=0}^\infty \frac{h^{(k)}(0)}{k!}x^k\\
&=\sum_{k=0}^\infty \frac{\prod_{i=0}^{k-1}\alpha-i}{k!}x^ky^{\alpha-k}
\end{align*}
$$
Q. E. D.

---

## 二项式反演

$$
f(n)=\sum_{i=0}^{n}(-1)^i\binom{n}{i}g(i)\iff g(n)=\sum_{i=0}^{n}(-1)^i\binom{n}{i}f(i)
$$

**证明：**

反演成立的充分条件，只需证明：
$$
\sum_{i=j}^n (-1)^{i+j}\binom{n}{i}\binom {i}{j}=[j==n]\\
$$
那么
$$
\begin{align*}
\sum_{i=j}^n (-1)^{i+j}\binom{n}{i}\binom {i}{j}&=\sum_{i=j}^n (-1)^{i+j}\binom{n}{j}\binom {n-j}{n-i}\\
&=\binom{n}{j}(-1)^j\sum_{i=0}^{n-j} (-1)^{n-i}\binom {n-j}{i}\\
&=\binom{n}{j}(-1)^{j+n}\sum_{i=0}^{n-j} (-1)^{i}\binom {n-j}{i}\\
&=[n==j]
\end{align*}
$$
Q. E. D.

---

## 莫比乌斯反演

$$
f=g*1 \iff g = \mu*f
$$

---

## 斯特林数

### 第一类斯特林数

$$
{n\brack m} = {n-1\brack m-1}+(n-1){n-1\brack m}
$$

**性质一：**
$$
n! = \sum_{i=1}^{n}{n\brack i}
$$
**证明1：**

归纳法：

n=1显然；

对于n>1：
$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^{n}{n\brack i}&=\sum_{i=1}^n {n-1 \brack i-1}+(n-1)\sum_{i=1}^n{n-1\brack i}\\
&=n\sum_{i=1}^{n-1} {n-1\brack i}
\end{align*}
$$
Q. E. D.

**证明2：**

$!n$个置换上的环看做一种放置方案；

Q. E. D.

---

**性质二：**
$$
x^{\underline{k}}=\sum_{i=0}^k (-1)^{k+i} {k\brack i}x^i
$$
**证明：归纳法；**
$$
\begin{align*}
x^{\underline {k+1}}&=\sum_{i=0}^{k+1} (-1)^{k+i+1}{k+1 \brack i} x^i\\
&=\sum_{i=0}^{k} (-1)^{k+i}{k \brack i} x\cdot x^i-\sum_{i=0}^{k} (-1)^{k+i}k{k \brack i} x^i\\
&=(x-k)\sum_{i=0}^{k} (-1)^{k+i}{k \brack i} x^i\\
&=(x-k)x^{\underline k}
\end{align*}
$$

Q. E. D.

---

### 第二类斯特林数

$$
{ n \brace m } = {n-1 \brace m-1} + m{n-1\brace m}
$$

**通项：**
$$
{n \brace m} = \frac{1}{m!}\sum_{i=0}^m (-1)^i \binom{m}{i}(m-i)^n
$$
**容斥证明：**

先算有序的m个集合，最后除以阶乘；

问题变成求 总方案-每个指定集合为空的方案集合的并；

前者对应 i=0 时的答案，后者对应i>0时的答案（容斥）；

归纳证明： 太暴力了不写啦、、、



**性质：**
$$
n^k = \sum_{i=0}\binom {n}{i}{k \brace i}i!
$$
**证明1：**可以根据意义证明。这里不详细解释；

**证明2：**归纳法；
$$
\begin{align*}
x^{k+1}& = \sum_{i=0}^{k+1}{{k+1}\brace{i}}x^{\underline i}\\
 &= \sum_{i=0}^{k+1}{{k}\brace{i-1}}x^{\underline i}+i{{k}\brace{i}}x^{\underline i}\\
 &= \sum_{i=0}^{k}{{k}\brace{i}}(x^{\underline {i+1}}+ix^{\underline i})\\
 &=x\sum_{i=0}^{k}{{k}\brace{i}}x^{\underline {i}}\\
 \end{align*}
$$

---

## 斯特林反演

$$
f(n)=\sum_{i=0}^{n} (-1)^i {n\brace i}g(i) \iff g(n)=\sum_{i=0}^{n} (-1)^i {n\brack i}f(i)
$$

**例子：**
$$
\begin{align*}
x^{k} &= \sum_{i=0}^k {k\brace i} x^{\underline{i}}\\
x^{\underline k} &= \sum_{i=0}^k (-1)^{k-i} {k\brack i} x^{i}
\end{align*}
$$
还有：
$$
\begin{align*}
x^{k} &= \sum_{i=0}^k (-1)^{k-i}{k\brace i} x^{\overline{i}}\\
x^{\overline k} &= \sum_{i=0}^k  {k\brack i} x^{i}
\end{align*}
$$
**规律口诀：**常2升降，降升1常

**口诀翻译：**通常幂变成上升/下降幂都是通过第二类斯特林数；反之则是第一类；

**注意：**

​	常幂=>降幂，升幂=>常幂，是减少的，所以累加为正；

​	降幂=>常幂，常幂=>升幂，是增加的，所以累加为负；

**理解：**

​	$x^{\underline k}$想要升幂，需要乘(x-k)，$x^{\overline k}$想要升幂需要乘(x+k)

​	降幂的(x-i)和第二类斯特林的 i 抵消变成常幂；		【常=∑  ②降】

​	升幂的(x+i)和第二类斯特林的 -i 抵消变成常幂；		【常=∑-②升】

​	常幂的x和第一类斯特林的 -k 相加变成降幂(x-k)；	【降=∑-①常】

​	常幂的x和第一类斯特林的 k 相加变成升幂(x+k)；	【升=∑  ①常】

**证明：**

根据反演的充分条件：
$$
\begin{align*}
\sum_{i=m}^na_{ni} b_{im}&=[m==n]\\
\sum_{i=m}^nb_{ni} a_{im}&=[m==n]
\end{align*}
$$
有：
$$
\begin{align*}
\sum_{i=m}^n {n\brace i} {i \brack m} (-1)^{i+m}&=[m==n]\\
\sum_{i=m}^n {n\brack i} {i \brace m} (-1)^{i+m}&=[m==n]
\end{align*}
$$
考虑归纳法：

对于第一个式子

当$n=0$时，显然；

当$n>0$时：
$$
\begin{align*}
&\sum_{i=m}^{n+1} { n+1\brace i}{i\brack m}(-1)^{i+m} \\
=&\sum_{i=m}^{n+1} ({n\brace i-1}+i{n\brace i}){i\brack m}(-1)^{i+m}\\
=&\sum_{i=m}^{n}i{n\brace i}{i\brack m}(-1)^{i+m}-\sum_{i=m-1}^{n} {n\brace i}{i+1\brack m}(-1)^{i+m}\\
=&0+\sum_{i=m-1}^{n} {n\brace i}{i\brack m-1}(-1)^{i+m+1}\\
=&[n==m-1]\\
=&[n+1==m]
\end{align*}
$$
同理可证第二个式子；

---

## 吐槽

斯特林这块儿特别多归纳法的证明；

而不用归纳法口胡则比较方便（然而太复杂的口胡不来）