# 莫比乌斯反演总结

---

##积性函数
对于$y = f(x), x\in N$，对于$x,y$有$\gcd(x,y)=1$，若满足$f(xy) = f(x)f(y)$则称之为**积性函数**

$$(f+g)(x) = f(x)+g(x)$$
$$(f\cdot g)(x) = f(x)g(x)$$

###**性质**

####**显然性质**

---

$$若f(x),g(x)是积性函数，则(f \cdot g)(x)也是积性函数$$

---

$$对于非恒等于0的积性函数f(n)，满足f(1)=1$$

---

####**给予证明的性质**

----
#####**Dirichlet卷积**
若$f(x),g(x)$为**积性函数**，则

$$(f*g)(x) = \sum_{d|x}f(d)g(n/d)$$

也是**积性函数**
######**证明：**

$$for\ \ x,y\ \  \gcd(x,y)==1$$

$$f(xy)=f(x)f(y)$$

$$g(xy)=g(x)g(y)$$

$$(f*g)(x) = \sum_{d|x}f(d)g(x/d)$$

$$(f*g)(y) = \sum_{d|y}f(d)g(y/d)$$

$$(f*g)(xy) = \sum_{d|xy}f(d)g(xy/d)$$

$$(f*g)(x)(f*g)(y) = [\sum_{d|x}f(d)g(x/d)]*[\sum_{d|y}f(d)g(y/d)]$$


$$(f*g)(x)(f*g)(y) = \sum_{i|x}\sum_{j|y}f(ij)g(xy/ij)$$

接下来讨论$A = \{ x*y , x|a \ y|b\}$和$B=\{x,x|ab\}$的关系

$$let\ x|a,y|b$$

$$\therefore a=px,b=qy$$

$$ab=pq*xy$$

$$\therefore xy|ab$$

$$\therefore A\subset B$$

$$\because \gcd(a,b)==1$$

$$let\ a=\prod p_i^{d_i},b=\prod {p'}_i^{d'_i}$$

$$P\cap P'=\emptyset$$

$$\therefore a\in P, b\in P',a\ne b$$

可得，对于$x|a,y|b,x'|a,y'|b$，若$x\ne x'\ or\ y\ne y'$,有$xy\ne x'y'$

$$let\ z|ab$$

$$\therefore p|z,p\in P\cup P'\Rightarrow p|a\ or\ p|b$$

$$\therefore B\subset A$$

$$\therefore A=B$$

---

## 莫比乌斯函数

---

###引入

我们希望得到$F(n) = \sum_{d|n}f(d)$中$F$与$f$之间的关系：

| F(n)  | CONTRIBUTION         |
| ----- | -------------------- |
| F(1)  | f(1)                 |
| F(2)  | f(1)+f(2)            |
| F(3)  | f(1)+f(3)            |
| F(4)  | f(1)+f(2)+f(4)       |
| F(5)  | f(1)+f(5)            |
| F(6)  | f(1)+f(2)+f(3)+f(6)  |
| F(7)  | f(1)+f(7)            |
| F(8)  | f(1)+f(2)+f(4)+f(8)  |
| F(9)  | f(1)+f(3)+f(9)       |
| F(10) | f(1)+f(2)+f(5)+f(10) |
| ...   | ...                  |

我们想得到$F$和$f(n)$之间的关系
我们希望得到一个$F$的组合，使得其正好消去$F(n)$的多余项，考虑用容斥构造
于是有了如下的莫比乌斯函数

---

###定义

当$d=0$时，$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \mu(d)=1$
当$d=\prod_{i=1}^n p_i$时，$\mu(d)=(-1)^n$
$otherwise\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \mu(d)=0$

---

### 性质

#### 显然性质

------

**莫比乌斯函数是积性函数**

---

#### 给予证明的性质

$$\sum_{d|n}\mu(d)=[n==1]$$ 

#####证明：

设k为n的不同的质因子个数，根据莫比乌斯函数的定义，有

$$\sum_{d|n}\mu(d) = \sum_{d=0}^k \binom{d}{k}(-1)^d$$

当n==1时，原式 = 1；

当n > 1时：

$$\sum_{d=0}^k \binom{d}{k}(-1)^d$$

当k为偶数时：

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} \binom{2d}{k}-\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} \binom{2d-1}{k}$$

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} [\binom{2d-1}{k-1}+\binom{2d}{k-1}]-\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} [\binom{2d-1}{k-1}+\binom{2(d-1)}{k-1}]$$

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} \binom{2d}{k-1}-\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}} \binom{2(d-1)}{k-1}$$

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k}{2}-1} \binom{2d}{k-1}-\sum_{d=0}^{\frac{k}{2}-1} \binom{2d}{k-1}=1-1=0$$

当k为奇数时：

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k-1}{2}} \binom{2d}{k}-\sum_{d=1}^{\frac{k+1}{2}} \binom{2d-1}{k}$$

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k-1}{2}} [\binom{2d-1}{k-1}+\binom{2d}{k-1}]-\sum_{d=1}^{\frac{k+1}{2}} [\binom{2d-1}{k-1}+\binom{2(d-1)}{k-1}]$$

$$=1+\sum_{d=1}^{\frac{k-1}{2}} \binom{2d}{k-1}-\sum_{d=0}^{\frac{k-1}{2}} \binom{2d}{k-1}=1-1=0$$

**后记**

这玩意儿明明就tmd是个二项式定理啊。。。

---

$$\phi(n) = n\sum_{d|n}\frac{\mu(d)}{d}$$

##### 证明:

$$\phi(n) = \sum_{i=1}^n[\gcd(i,n)==1]$$

$$\phi(n)=\sum_{i=1}^n\sum_{d|\gcd(i,n)}\mu(d)$$

$$\phi(n)=\sum_{i=1}^n\sum_{d|i\&d|n}\mu(d)$$

$$\phi(n) = \sum_{d|n}\mu(d)\frac{n}{d}$$

$$\phi(n) = n\sum_{d|n}\frac{\mu(d)}{d}$$

---



$$\sum_{i=1}^ni[\gcd(i,n)==1]=\frac{n\phi(n)}{2}+\frac{[n==1]}{2}$$

##### 证明：

$$\sum_{i=1}^ni[\gcd(i,n)==1]=\sum_{i=1}^n i\sum_{d|\gcd(i,n)}\mu(d)$$

$$=\sum_{i=1}^n i\sum_{d|i\&d|n}\mu(d)=\sum_{d|n}\mu(d)d\sum_{i=1}^{\frac{n}{d}}i$$

$$=\frac{1}{2}\sum_{d|n}\mu(d)d({\frac{n}{d}}+1){\frac{n}{d}}=\frac{1}{2}\sum_{d|n}\mu(d)\frac{n^2}{d}+\frac{1}{2}\sum_{d|n}\mu(d)$$

$$=\frac{n\phi(n)}{2}+\frac{[n==1]}{2}$$

---

###反演



$$F(n)=\sum_{d|n}\mu(d)f(n/d)\Longleftrightarrow f(n)=\sum_{d|n}F(d)$$

####其一：$f(n) = \sum_{d|n}F(d) \Rightarrow F(n)=\sum_{d|n}\mu(d)f(n/d)$

##### 证明：

$$\because f(n)= \sum_{d|n}F(d)$$

$$\therefore \sum_{d|n}\mu(d)f(n/d) = \sum_{d|n}\mu(d)\sum_{d'|\frac{n}{d}}F(d')$$

$$=\sum_{d|n}F(d)\sum_{d'|\frac{n}{d}}\mu(d')=\sum_{d|n}F(d)[\frac{n}{d}==1]=F(n)$$



####其二：$F(n)=\sum_{d|n}\mu(d)f(n/d)\Rightarrow f(n) = \sum_{d|n}F(d) $

#####证明：

$$\sum_{d|n}F(d) = \sum_{d|n}\sum_{d'|d}\mu(d')f(d/d') = \sum_{d|n}\sum_{d'|d}\mu(d/d')f(d')$$

$$=\sum_{d|n}f(d)\sum_{d'|\frac{n}{d}}\mu(d')=\sum_{d|n}f(d)[\frac{n}{d}==1]=f(n)$$

---

####FUN FACTS

$$\because\phi(n) = \sum_{d|n}\mu(d)\frac{n}{d}=\sum_{d|n}\mu(d)id(\frac{n}{d})$$

$$\therefore\sum_{d|n}\phi(d) =id(n)=n$$

---

##SIMPLIFICATION&EVALUATION

---

* ### CASE 1

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}\gcd(x,y)$$

---

#### SOLUTION 1

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}\gcd(x,y)$$

$$=\sum_{d=1}^a\sum_{x=1}^{\lfloor \frac{a}{d}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor \frac{b}{d}\rfloor}d[gcd(x,y)==1]$$

$$=\sum_{d=1}^ad\sum_{x=1}^{\lfloor \frac{a}{d}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor \frac{b}{d}\rfloor}\sum_{d'|x\&d'|y}\mu(d')$$

$$=\sum_{d=1}^ad\sum_{d'=1}^a\mu(d')\lfloor \frac{a}{dd'}\rfloor\lfloor \frac{b}{dd'}\rfloor$$

$$=\sum_{D=1}^a\lfloor \frac{a}{D}\rfloor\lfloor \frac{b}{D}\rfloor\sum_{d|D}^ad\mu(D/d)$$

$$=\sum_{D=1}^a\lfloor \frac{a}{D}\rfloor\lfloor \frac{b}{D}\rfloor\phi(D)$$

#### SOLUTION 2

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}\gcd(x,y)$$

$$=\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}\sum_{d|gcd(x,y)}\phi(d)$$

$$=\sum_{d=1}^{a}\phi(d)\lfloor\frac{a}{d}\rfloor\lfloor\frac{b}{d}\rfloor$$

---

* ### CASE 2

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}[\gcd(x,y)==1]$$

---

#### SOLUTION

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}[\gcd(x,y)==1]$$

$$=\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}\sum_{d|x \& d|y}\mu(d)$$

$$=\sum_{d=1}^a\mu(d)\lfloor \frac{a}{d}\rfloor\lfloor \frac{b}{d}\rfloor$$

---

* ### CASE 3

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}lcm(x,y)$$

---

#### SOLUTION

$$\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}lcm(x,y)$$

$$=\sum_{x=1}^{a}\sum_{y=1}^{b}xy/gcd(x,y)$$

$$=\sum_{d=1}^{a}\sum_{x=1}^{\lfloor\frac{a}{d}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor\frac{b}{d}\rfloor}dxy[\gcd(x,y)==1]$$

$$=\sum_{d=1}^{a}\sum_{x=1}^{\lfloor\frac{a}{d}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor\frac{b}{d}\rfloor}dxy\sum_{d'|x \&d'|y}\mu(d')$$

$$=\sum_{d=1}^{a}\sum_{d'=1}^{\lfloor\frac{a}{d}\rfloor}d\mu(d')d'^2\sum_{x=1}^{\lfloor\frac{a}{dd'}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor\frac{b}{dd'}\rfloor}xy$$

$$=\sum_{D=1}^{a}\sum_{d|D}D\mu(d)d\sum_{x=1}^{\lfloor\frac{a}{D}\rfloor}\sum_{y=1}^{\lfloor\frac{b}{D}\rfloor}xy$$

$$let\ SUM(a,b)=\sum_{i=1}^{a}i\sum_{j=1}^{b}j=\frac{(1+a)a(1+b)*b}{4}$$

$$=\sum_{D=1}^{a}D*SUM(\lfloor\frac{a}{D}\rfloor,\lfloor\frac{b}{D}\rfloor)\sum_{d|D}((id\cdot \mu)*1)(d)$$



## 线性筛积性函数

---

```c++
void linear_euler()
{
  phi[1] = 1;
  for(int i = 2;i <= n;i ++)
  {
    if(!check[i]){prime[tot++] = i;phi[i] = i-1;}
    for(int j = 0;j < tot;j ++)
    {
      int p = prime[j]*i;
      if(p>n)break;
      check[p] = true;
      if(i%prime[j]==0){phi[p]=phi[i]*prime[j];break;}
      phi[p] = phi[i]*(prime[j]-1);
    }
  }
}
```

---

```c++
void linear_mobius()
{
  mu[1] = 1;
  for(int i = 2;i <= n;i ++)
  {
    if(!check[i]){prime[tot++] = i;mu[i] = -1;}
    for(int j = 0;j < tot;j ++)
    {
      int p = prime[j]*i;
      if(p>n)break;
      check[p] = true;
      if(i%prime[j]==0)break;
      mo[p] = mo[i]*-1;
    }
  }
}
```

---

## 积性函数